%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018-2022 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{report}

\usepackage{2122-pablo}
\usepackage{2122-pablo-cours}
\funnumbers

\usepackage{2122-pablo-math}
\usepackage{2122-pablo-tikz}
\usepackage{2122-pablo-paternault}
\usepackage[a4paper, margin=10mm]{geometry}

\usepackage{multicol}

\begin{document}

\setcounter{chapter}{10}
\chapter{Fonctions de référence}

\section{Développement et Factorisation}

\begin{methode}[Double distributivité]
  TODO
\end{methode}

\begin{methode}[Factorisation]
  TODO
\end{methode}

\begin{propriete}[Identités remarquables]
  TODO
\end{propriete}

\begin{methode}[Équation produit nul]
  TODO
\end{methode}

\begin{propriete}[Signe d'un produit]
  Soient $A$ et $B$ deux réels. Alors $A\times B$ est positif si et seulement si $A$ et $B$ sont de même signe, et négatif si et seulement si ils sont de signes différents.

  En particulier, $(ax+b)(cx-d)\geq0$ si et seulement si $ax+b$ et $cx+d$ sont de même signe.
\end{propriete}

\begin{exemple}
  Résolution de $(x+7)(2x-4)\leq0$.
\end{exemple}

\section{Fonction carré}

\begin{definition}[Fonction carré]
  La fonction définie sur $\mathbb R$ par $f(x)=x^2$ est appelée \emph{fonction carré}.
\end{definition}

\begin{propriete}[Variations]
  Le tableau de variations de la fonction carré est :
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
      {$x$ /1,
      $x^2$ /2}
      {$-\infty$,$0$,$+\infty$}%
      \tkzTabVar{+/, -/0, +/}
    \end{tikzpicture}
    \hfill
    \begin{tikzpicture}[domain=-2:2]
      \draw[dotted,color=gray] (-2.1,-1.1) grid (2.1,4.1);
      \draw[] (-2.2,0) -- (2.2,0);
      \draw[] (0,-1.2) -- (0,4.2);
      \draw[thick,->] (0,0) -- (1,0) node[midway,below]{$\vecteur\imath$};
      \draw[thick,->] (0,0) -- (0,1) node[midway,left]{$\vecteur\jmath$};
      \draw[domain=-2:2,smooth,blue] plot ({\x},{\x*\x});
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

\end{propriete}

\subsection{Équations et inéquations}

\begin{propriete}
  TODO Résolution de $x^2=a$
\end{propriete}

\begin{propriete}
  TODO Résolution de $x^2<a$

  TODO Résolution de $x^2>a$
\end{propriete}

\section{Trinôme}

\begin{definition}[Fonction trinôme]
  Toute fonction $f$ pouvant s'écrire sous la forme $f(x)=ax^2+bx+c$ (avec $a\neq0$) est appelée fonction trinôme (ou fonction polynôme du second degré).
\end{definition}

\begin{em}
  Dans la suite du chapitre, $f$ est un trinôme défini par $f(x)=ax^2+bx+c$.
\end{em}

\begin{propriete}[Variations d'un trinôme]
  Les variations d'un trinôme sont les suivantes.
  \begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}[$\bullet$]
      \item Si $a>0$ :

        \begin{tikzpicture}
          \tkzTabInit[lgt=3,espcl=1]
          {$x$ /1,
          $ax^2+bx+c$ /2}
          {$-\infty$,$-\frac{b}{2a}$,$+\infty$}%
          \tkzTabVar{+/, -/, +/}
        \end{tikzpicture}

      \item Si $a<0$

        \begin{tikzpicture}
          \tkzTabInit[lgt=3,espcl=1]
          {$x$ /1,
          $ax^2+bx+c$ /2}
          {$-\infty$,$-\frac{b}{2a}$,$+\infty$}%
          \tkzTabVar{-/, +/, -/}
        \end{tikzpicture}
    \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{propriete}

\subsection{Représentation graphique}

\begin{propriete}[Symétrie]
  La courbe représentative d'un trinôme admet pour axe de symétrie la droite d'équation $x=-\frac{b}{2a}$.
\end{propriete}

\begin{propriete}[Représentation graphique]
  La courbe représentative d'un trinôme est une parabole.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \draw[dotted,color=gray] (-2.1,-1.1) grid (3.1,4.1);
      \draw[] (-2.2,0) -- (3.2,0);
      \draw[] (0,-1.2) -- (0,4.2);
      \draw[thick,->] (0,0) -- (1,0) node[midway,below]{$\vecteur\imath$};
      \draw[thick,->] (0,0) -- (0,1) node[midway,left]{$\vecteur\jmath$};
      \draw[domain=-1.5:3,smooth,blue] plot ({\x},{0.5*(\x+2)*(\x+2)-3*(\x+2)+5.5});
      \draw (-1,1) node{$a<0$};
      \draw[domain=-2:0.2,smooth,red] plot ({\x},{-2*\x*\x-4*\x});
      \draw (1,2) node{$a>0$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{propriete}

\begin{definition}
  On appelle \emph{sommet} le point qui correspond à l'extremum de la fonction. Il est situé sur l'axe de symétrie de la parabole, donc son abscisse est $-\frac{b}{2a}$.
\end{definition}

\subsection{Forme canonique}

\begin{propriete}
  Tout trinôme peut être mis sous la forme $f(x)=a(x-\beta)^2+\gamma$, où $\beta=-\frac{b}{2a}$. Cette forme s'appelle \emph{forme canonique}.
\end{propriete}

\section{Fonction inverse}

\begin{definition}
  La fonction définie sur $\mathbb R^*$ par $f(x)=\frac{1}{x}$ est appelée \emph{fonction inverse}.
\end{definition}

\begin{propriete}[Variations]
  Le tableau de variations de la fonction inverse est :
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $\dfrac{1}{x}$ /2}
      {$-\infty$,$0$,$+\infty$}%
      \tkzTabVar{+/, -D+//, -/}
    \end{tikzpicture}
    \hfill
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        axis equal,
        xtick={0,1},
        ytick={0,1},
        minor xtick={-4,-3,...,4},
        minor ytick={-4,-3,...,4},
        xmin=-4,
        xmax=4,
        ymin=-4,
        ymax=4,
        axis lines=middle,
        grid style={dotted,black},
        grid=both,
        restrict x to domain=-4:4,
        restrict y to domain=-4:4,
      ]
        \addplot [blue,thick, samples=100, smooth] {1/x};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{propriete}

\begin{propriete}
  Soient $a$ et $b$ deux réels non nuls.
  \begin{itemize}
    \item Si $a$ et $b$ sont négatifs, et $a\leq b$, alors $0>\frac{1}{a}\geq\frac{1}{b}$.
    \item Si $a$ et $b$ sont positifs, et $a\leq b$, alors $\frac{1}{a}\geq\frac{1}{b}>0$.
  \end{itemize}
\end{propriete}

\begin{propriete}[Équation]
  TODO $\frac{1}{x}=a$
\end{propriete}

\begin{propriete}[Inéquation]
  TODO $\frac{1}{x}<a$

  TODO $\frac{1}{x}>a$
\end{propriete}

\section{Fonctions homographiques}

\begin{definition}
  Étant donnés des réels $a$, $b$, $c$, $d$, où $c\neq0$, on appelle \emph{fonction homographique} la fonction définie sur son ensemble de définition par $f(x)=\frac{ax+b}{cx+d}$.
\end{definition}

\begin{propriete}
  Une fonction homographique $f(x)=\frac{ax+b}{cx+d}$ est définie sur $\mathbb{R}\backslash\left\{-\frac{d}{c}\right\}$
\end{propriete}

\begin{methode}
  Pour déterminer le signe d'une fonction homographique, on détermine le signe du numérateur et du dénomirateur, puis on fait un tableau de signe.
\end{methode}
\begin{exemple}
  Déterminons le signe de la fonction définie sur
  $\mathbb{R}\backslash\left\{\frac{1}{2}\right\}$ par
  $f(x)=\frac{-5x-3}{2x-1}$.

  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \tkzTabInit[espcl=3]{$x$ /1, $-5x-3$ /1, $2x-1$ /1, $\frac{-5x-3}{2x-1}$/1 }%
    {$-\infty$ ,$-\frac{3}{5}$ , $\frac{1}{2}$, $+\infty$}%
    \tkzTabLine{,+,z,-,t,-}
    \tkzTabLine{,-,t,-,z,+}
    \tkzTabLine{,-,z,+,d,-}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
Donc $f$ est positive sur $\left[-\frac{3}{5};\frac{1}{2}\right[$, et négative sur $\left]-\infty; -\frac{3}{5}\right]\cup\left]\frac{1}{2};+\infty\right[$
\end{exemple}

\section{Équation et inéquation quotient}

TODO pas dans la progression commune ?

\begin{propriete}
  Soit une fonction homographique $f(x)=\frac{ax+b}{cx+d}$ ($c\neq0$). La fonction $f$ est nulle si et seulement si $ax+b=0$ et $cx+d\neq0$.
\end{propriete}

\begin{propriete}
  Soit une fonction homographique $f(x)=\frac{ax+b}{cx+d}$ ($c\neq0$). La fonction $f$ est positive si et seulement si $ax+b$ et $cx+d$ sont de mêmes signes, et $cx+d\neq0$.
\end{propriete}

\end{document}
